\section{Środowisko pracy Django}
\texttt{settings.py:}

\begin{lstlisting}[caption={settings.py}, label=s14y 1]
import os
BASE_DIR = os.path.dirname(os.path.dirname(__file__))

SECRET_KEY = '#n)_kz*-r!#e9o)1(=1f_aw8de(1h8sn-2*eh-jgcm6#_+y(pe'

DEBUG = True

TEMPLATE_DEBUG = True

ALLOWED_HOSTS = ['127.0.0.1']

INSTALLED_APPS = (
    'django.contrib.admin',
    ...
    'shelf',
)
MIDDLEWARE_CLASSES = (
    'django.contrib.sessions.middleware.SessionMiddleware',
	...
)
ROOT_URLCONF = 'biblioteka.urls'

WSGI_APPLICATION = 'biblioteka.wsgi.application'

DATABASES = {
    'default': {
        'ENGINE': 'django.db.backends.sqlite3',
        'NAME': os.path.join(BASE_DIR, 'db.sqlite3'),
    }}

LANGUAGE_CODE = 'pl'

TIME_ZONE = 'Europe/Warsaw'

USE_I18N = True

USE_L10N = True

USE_TZ = True

STATIC_URL = '/static/'
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item[2.] Ustalamy katalog projektu i przypisujemy do stałej BASE\_DIR
\item[4.] Ciąg znaków na podstawie których aplikacja będzie szyfrować dane
\item[6.] \texttt{DEBUG} - zmienna informuje nas czy nasz projekt jest dalej rozwijany wszelkie błędy są pokazywane w ''gadatliwy,, sposób
\item[8.] Zmienna \texttt{TEMPLATE\_DEBUG} - działa analogicznie do \texttt{DEBUG} tylko że do szablonów
\item[10.] W zmienną \texttt{ALLOWED\_HOSTS} - wpisujemy jakie adresy internetowe mają mieć dostęp do naszej aplikacji. Dla potrzeb dev można wpisać na początku adres \textit{'127.0.0.1'}
\item[12.] \texttt{INSTALLED\_APPS} - są to aplikacje podpięte do naszego serwisu (projektu), tutaj też dodajemy wszelkie nasze aplikacje
\begin{lstlisting}[caption={INSTALLED\_APPS}, label=s14y 2]
    'django.contrib.admin',
    'django.contrib.auth',
    'django.contrib.contenttypes',
    'django.contrib.sessions',
    'django.contrib.messages',
    'django.contrib.staticfiles',
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item[*] \texttt{django.contrib.admin} - panel administracyjny
\item[*] \texttt{django.contrib.auth} - aplikacja zajmująca się autoryzacją użytkowników
\item[*] \texttt{django.contrib.contenttypes} - aplikacja która umożliwia na tworzenie relacji między obiektami w bazie. Umożliwia np. na tworzenie tagów
\item[*] \texttt{django.contrib.sessions} - aplikacja odpowiedzialna za obsługę sesji np. obsługę ciasteczek
\item[*] \texttt{django.contrib.messages} - aplikacja służąca do wyświetlania użytkownikowi komunikatów 
\item[*] \texttt{django.contrib.staticfiles} - aplikacja służąca do zarządzania plikami statycznymi np. layout(u)-różnego rodzaju ikonki
\end{itemize}
\item[17.] \texttt{MIDDLEWARE\_CLASSES} - cdn..
\item[21.] \texttt{ROOT\_URLCONF} - ścieżka ,,pajtonowa'' do pliku opisującego strukturę URL
\item[23.] \texttt{WSGI\_APPLICATION} - określa co ma być uruchamiane w momencie kiedy uruchamiamy serwer (aplikacje w trybie serwerowym)
\item[25.] Konfiguracja baz danych. \\
Domyślnie jest to \texttt{ENGINE: django.db.backends.sqlite3} - baza trzymana w pliku. \\
Ulubioną bazą danych używaną w django jest \href{http://pl.wikipedia.org/wiki/PostgreSQL}{PostgreSQL}
\item[31.] \texttt{LANGUAGE\_CODE} - jest to kod języka w którym strona powinna się domyślnie komunikować 
\item[33.] \texttt{TIME\_ZONE} - strefa czasowa 
\item[35.] \texttt{USE\_I18N} - \texttt{internationionalization}: zmienna która odpowiada za to że nasz projekt będzie się komunikować w naszym języku
\item[37.] \texttt{USE\_L10N} - \texttt{localization}: analogicznie do powyższej zmiennej. \\
Jeżeli strona będzie tworzona tylko w języku angielskim to wartości pozostawiamy False \\
wtedy aplikacja będzie się nieco szybciej uruchamiać
\item[39.] \texttt{USE\_TZ} - zmienna określająca czy aplikacja ma używać stref czasowych
\item[41.] \texttt{STATIC\_URL} - zmienna określająca pod jakim adresem będą dostępne pliki statyczne
\end{enumerate}

